【打工仔報仇】勞工組：追討勞工權益大家係咪可以勇武啲？

幾年之前，不幸被無良僱主拖糧、拖假，甚至無理解僱，唯一辦法都是找勞工處或社會福利機構，但隨之而來，或是漫長的勞資協商和上庭訴訟，不但費時失事，更不一定有好結果。幾年之後，網絡上流傳一股新的力量，若然申訴無門，可以在社交網站搜尋「勞工組」。由一群打工仔業餘自發，無大台，無黨派背景，但有為手足請命，向僱主寸土力爭的追討經驗。成立一年多，誠如發起人之一王曉君（阿花）所說，成員大多數都曾是過去深陷勞資糾紛的苦主，自己的經驗，就是自發組織的基石。

網上追糧快過找勞工處

讓勞工組一戰成名的，要數去年為 Freelancer 向傳媒機構追討數萬元稿費的那一役。初時勞工組出帖轉載事主的欠薪經過，迅速於 Facebook 廣傳，網民群起聲討，惟僱主並無任何實質回應，繼續拖糧。不過，勞工組連日跟進，將涉事的各種拖糧惡行和違諾證據公開，鬧成公關災難。有關傳媒終於跪低，答應支付欠薪。勞工組還跟進到僱主開出的支票是否成功兌現，杜絕一切走數機會。

靠網絡力量構成無形壓力，Like 數真的可以變化成追糧數字？上個年代，大財團僱主未必買你怕，但在今日新媒體世代，屢見奇效。阿花表示：「對一些已有規模，而且依靠網絡平台賣廣告的公司，你在網絡追討可能快過叩門找勞工處。若要先登記、再開調解會，如果老闆不出現呢？拖下去可能幾個月都未出糧。但你在網絡發文追討，有網民和前員工的留言聲援，公司可以幾日內就出糧給你。」外表斯文，在創立勞工組之前，阿花本身亦任職勞工團體，對僱主拖糧藉口經驗豐富。「其實公司不是無錢，只是你之前給他們的壓力，不足以令他們覺得要解決你的問題，所以他們覺得可以拖你。但網民和網絡力量是 OK 的，可以令公司盡快找數，亦是我們勞工組經常用的方法。」

在網絡宣傳大於實體廣告的時代裡，公司往往最怕被網民起底、唱衰，被網絡公審。網上聲討的威力，比勞工處書面通知有阻嚇作用，亦大聲過打工仔自己每日問老闆幾時出糧。「我們已有不止一次經驗，是真的一出 Post 聲討就成功追糧。之前明明講到財政有困難，都即刻說無問題，打電話跟事主保證幾時出糧。證明了那些要靠網上 Like 數和廣告商賺錢的公司，他們今日甚為忌憚這種網絡追討。」

一般勞工組織都會將個案轉介到勞工處，或強調官民合作。惟勞工組與正規官方機構勞工處的關係，是近乎零，完全不走那一套官僚玩法。阿花坦言：「勞工處的指引程序，只是無牙老虎，純粹開個調停會，過程之中打工仔覺得蝕底少少都可以接受，那就結束。萬一勞工處解決不了，就轉介到勞審處，安排上庭，但法官一般都兩邊各打五十大板，只想和解了事。如果最終只是和解，但要拖那麼久，打工仔又要請假上庭，損失時間。為何不用網上方式對僱主施壓呢？」

阿花續指：「今日的網絡力量可以澎一聲，不用幾個鐘就 Share 到很遠，讓很多人知道，動不動就是數以十萬瀏覽量，他們（僱主）都會怕事件會否發酵下去，有時網民不只到該公司的網頁留言，還會到該公司的廣告客戶網頁留言：『是否你的廣告費未找數，所以對方無錢出糧呀？』那股力量才是無孔不入。」

「而這件事對我們更有意思的是，為 Freelancer 出 Post 追糧之後，我們亦邀請對方加入勞工組，打後的那些同類個案，就全部是這個 Freelancer 負責跟進，幫其他同行去追糧，勞工組亦多了一個本身很清楚行內情況的成員。」阿花直言，追糧固然重要，但勞工組的立場是，今日不再是被動等人打救的年代，每個打工仔都應該站出來為自己爭取權益。「這個例子就證明了，就算你今日來找我，你的角色好像是求助者，但其實你絕對有能力，幫自己和別人爭取應得權益。」

⋯⋯⋯⋯阿花接著說：「所以，當我們每次認識一個打工仔，都會問他是否可以一起做。」對勞工組來說，四出「幫人」的經歷，亦是一個尋找同路人、招募手足的漫長過程。從單打獨鬥，變成同聲同氣。阿花說：「雨傘之後，讓我們更加覺得，連催淚彈你都不怕了，上街佔路都試過了，無理由還要等一大群人齊集才夠膽實踐勞工抗爭吧？在追討勞工權益的層面，大家是否可以再勇武一些？」

「而這些抗爭行動，對員工、對社會，都起了很大的正面力量。別以為隨便炒了員工，將他踢出門口，你就可以繼續如常運作。工人不是說炒就炒，其實他們會回來找你算帳。」阿花想了想，便說：「就跟今日我們常說『香港人，報仇！』的概念一樣。」

職場都要勇！
唔係學咩人講擺工

應該開去上班台

（新方向）如何令垂死的文宣活動起死回生

正～～～